\chapter{Der Satz von \textsc{Cartan-Hadamard}} % (fold)
\label{cha:2}

Sei $X$ ein $\CAT$-Raum. Wir haben gesehen, dass $\CAT$-Räume viele \enquote{schöne} Eigenschaften haben.

\begin{enumerate}[(i)]
	\item Sie sind eindeutig geodätisch und besitzen damit eindeutige Mittelpunkte.
	\item Für $C \subseteq X$ konvex und vollständig haben wir
	\begin{align*}
		\pi_C \colon X &\longrightarrow C \\
		x &\longmapsto \pi_C(x)
	\end{align*}
	mit $d(x,\pi_C(x)) = d(x,C)$, das heißt $X$ ist kontrahierbar.
	\item Für $X$ vollständig und alle $A \subseteq X$ beschränkt existiert ein eindeutiges $c_A \in X$ mit
	\[
		A \subseteq \ol{B_{\rad(A)}(c_A)}.
	\]
	Daraus folgt, dass jede isometrische Wirkung $G \curvearrowright X$ einen globalen Fixpunkt besitzt, wenn $G$ endlich ist.
	\item Die metrische Vervollständigung von $X$ ist $\CAT$.
\end{enumerate}

Die $\CAT$-Bedingung ist eine globale Bedingung und deshalb schwer zu erfüllen. Einfacher ist es zu zeigen, dass ein metrischer Raum lokal $\CAT$ ist. 

Sei $X$ ein vollständiger metrischer Raum. Wir suchen nun eine \enquote{schwache} globale Bedingung, die einfacher überprüfbar ist als die globale $\CAT$-Bedingung, sodass wir eine äquivalente Charakterisierung von $\CAT$-Räumen erhalten.
\[
	X \text{ lokal } \CAT \quad + \quad \text{???} \qquad \Leftrightarrow \qquad X \text{ ist } \CAT
\]

\begin{satz}
\label{satz:2.1}
	Sei $X$ ein vollständiger zusammenhängender lokaler $\CAT$-Raum.
	Sei $\widetilde{X}$ seine universelle Überlagerung.
	Dann ist $\widetilde{X}$ ein $\CAT$-Raum.
\end{satz}

\begin{korollar}
\label{kor:2.2}
	Sei $X$ ein vollständiger metrischer Raum.
	Dann  gilt:
	\[
		X \text{ lokal } \CAT \quad + \quad \text{einfach zusammenhängend} \qquad \Leftrightarrow \qquad X \text{ ist } \CAT.
	\]
\end{korollar}

Um diesen Satz zu beweisen, brauchen wir viel Vorarbeit.







\cleardoubleoddemptypage