%!TEX TS-program = xelatex
\input{../!config/mitschrift3.tex}
\newcommand{\fach}{Topologie \RM{2}.}
\newcommand{\semester}{WiSe 2015}
\newcommand{\homepage}{https://wwwmath.uni-muenster.de/das/ist/kein/echter/Link.html}

\newcommand{\prof}{Prof.\ Dr.\ Arthur Bartels}
% \publishers{\scalebox{14}{$K$}}
\input{../!config/mitschrift_headings.tex}

\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\maketitle
\begin{abstract}
\input{../!config/vorwort.tex}
\end{abstract}

\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\section{Kohomologie} % (fold)
\label{sec:1}

\begin{definition}[{name=[Kokettenkomplex und Kohomologie]}]
	Sei $R$ ein Ring. Ein \bet{$R$-Kokettenkomplex}\index{Kokettenkomplex} $(C^*,d^*)$ ist eine Folge von $R$-Moduln $(C^n)_{n \in \mathds{N}}$ zusammen mit $R$-linearen Abbildungen 
	$d^n \colon C^n \to C^{n+1}$, sodass $d^{n+1} \circ d^n =0$. Der \bet{$n$-te Kohomologiemodul}\index{Kohomologiemodul} von $(C^*,d^*)$ ist definiert als 
	\[
		H^n(C^*,d^*) = \frac{\ker d^n \colon C^n \to C^{n+1}}{\im d^{n-1} \colon C^{n-1} \to C^n} 
	\]
	\todo[inline]{Revision}
	Kokettenabbildungen, Kokettenhomotopien, induzierte Abbildungen, \ldots \todo{hinzufügen}
\end{definition}

\begin{bemerkung} \leavevmode
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Sei $(C_*,d_*)$ ein $R$-Kettenkomplex und $V$ ein $R$-Modul. Dann erhalten wir einen $R$"=Kokettenkomplex $(C^*,d^*)$ durch 
		\[
			C^n := \Hom_R(C_n,V) 
		\]
		und $d^n \colon C^n \to C^{n+1}$ definiert durch $\alpha \mapsto \alpha \circ d_{n+1}$. $(C^*,d^*)$ heißt der $V$-duale Kettenkomplex zu $(C_*,d_*)$.
		\item Benutzen wir $\mathds{Z}$ statt $\mathds{N}$ als Indexmenge, so können wir durch $(C^n,d^n) \leadsto (C_n := C^{-n}, d_n := d^{-n})$ jeden Kokettenkomplex einem 
		Kettenkomplex zuordnen. Dieser Prozess ist offensichtlich umkehrbar.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}
	Sei $(C_*,d_*)= \big(\begin{tikzcd}[cramped] \mathds{Z} & \mathds{Z} \lar["\cdot 2","d_1"'] & 0 \lar & \ldots \lar \end{tikzcd}\big)$ Dann ist
	\[
		H_k(C_*,d_*) = \begin{cases}
			\nicefrac{\mathds{Z}}{2 \mathds{Z}}, &\text{ falls } k =0\\
			0 , & \text{ sonst} 
		\end{cases}
	\]
	Der $\mathds{Z}$-duale Kokettenkomplex ist
	\[
		\begin{tikzcd}
			 \Hom_{\mathds{Z}}(\mathds{Z},\mathds{Z}) \rar["d^1"] \dar["\cong" description] & \Hom_{\mathds{Z}}(\mathds{Z},\mathds{Z}) \rar \dar["\cong" description] 
			& 0 \rar & \ldots \\
			\mathds{Z} \rar["\cdot 2"] & \mathds{Z}
		\end{tikzcd}
	\]
	Damit ist die Kohomologie $H^k(C^*,d^*)$ isomorph zu $\sfrac{\mathds{Z}}{2 \mathds{Z}}$ für $k=1$ und $0$ in jedem anderen Fall.
	Es gilt also nicht immer $H^*(\Hom(C_*;R),d^*) =  \Hom \enbrace{H_*(C_*,d_*),R}$.
\end{beispiel}

\begin{definition}[{name=[singulärer Kokettenkomplex]}]
	Sei $(X,A)$ ein Paar von topologischen Räumen und $V$ eine abelsche Gruppe. Der \Index{singuläre Kokettenkomplex} von $(X,A)$ mit Koeffizienten in $V$ ist definiert durch
	\[
		C^*_\sing(X,A;V) := \Hom_\mathds{Z} \enbrace[\big]{C_*^\sing(X,A),V}
	\]
	und $d^*_\sing(\alpha) := - (-1)^{\abs{\alpha}} \alpha \circ d_*^\sing$. Dabei ist $\abs{\alpha}=n$ für $\alpha \in C^n_\sing(X,A;R)$. Die 
	Kohomologie von $\enbrace*{C^*_\sing(X,A;V), d^*_\sing}$ heißt die \Index{singuläre Kohomologie} von $(X,A)$ mit Koeffizienten in $R$.
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	Sei $R$ ein kommutativer Ring und $V$ ein $R$-Modul. Dann ist
	\[
		\enbrace*{C^*_\sing(X,A;V), d^*_\sing}
	\]
	isomorph zum $V$-dualen $R$-Kokettenkomplex des $R$-Kettenkomplexes $\enbrace*{C^\sing_*(X,A;R), d^\sing_*}$.
\end{bemerkung}


\begin{definition}[{name=[induzierte Abbildung]}]
	Sei $f \colon (X,A) \to (Y,B)$ eine stetige Abbildung von Paaren. Dann erhalten wir eine Kokettenabbildung $f^* \colon C^*_\sing(Y,B;V) \to C^*_\sing(X,A;V)$ durch
	\[
		f^*(\alpha) := \alpha \circ f_*
	\]
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	Ist $g \colon (Y,B) \to (Z,C)$ eine weitere Abbildung von Paaren, so gilt $(g \circ f)^* = f^* \circ g^*$.
\end{bemerkung}

\begin{definition}[{name=[kontravarianter Funktor]}]
	Seien $\mathcal{C}$ und $\mathcal{D}$ Kategorien. Ein \Index{kontravarianter Funktor}  $F \colon \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ ordnet jedem Objekt $C$ in $\mathcal{C}$ ein Objekt
	$D$ in $\mathcal{D}$ zu und jedem Morphismus $f \colon C \to C'$ einem Morphismus $F(f) \colon F(C') \to F(C)$ in $\mathcal{D}$ zu. Dabei muss gelten:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $F(\id_C)= \id_{F(C)}$
		\item Für $C \xrightarrow{f} C' \xrightarrow{f'}C''$ gilt $F(f' \circ f) = F(f) \circ F(f')$. 
	\end{enumerate}
	Kürzer ist ein \emph{kontravarianter} Funktor $F \colon \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ das selbe wie ein \emph{kovarianter} Funktor 
	$\mathcal{C}^\op \to \mathcal{D}^\op$.
\end{definition}

\begin{beispiel}
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $\id \colon \mathcal{C} \to \mathcal{C}^\op$ ist kontravariant.
		\item Sei $V$ eine abelsche Gruppe. Wir erhalten einen kontravarianten Funktor
		\[
			\Hom(-,V) \colon \mathds{Z}\text{-}\MOD  \longrightarrow \mathds{Z}\text{-}\MOD
		\]
		\item Sei $V$ eine abelsche Gruppe. Dann sind 
		\begin{align}
			C_\sing^*(-,V) &\colon \TOP^2 \longrightarrow \mathds{Z}\text{-}\textsc{Kokettenkomplexe}  \\
			H^*_\sing \enbrace*{C_\sing^*(-,V),d_\sing^*} &\colon \TOP^2 \longrightarrow \textsc{Gr}\text{-}\mathds{Z}\text{-}\MOD   
		\end{align}
		kontravariante Funktoren.
	\end{enumerate}
\end{beispiel}

\begin{satz}[{name=[Eigenschaften singulärer Kohomologie]}]
	Singuläre Kohomologie hat die folgenden Eigenschaften:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item \textbf{Dimensionsaxiom:} $H^n_\sing(\set{\pt};V) = V$, falls $n=0$ ist und sonst $0$.\index{Dimensionsaxiom} 
		\item \textbf{Paarfolge:} Es gibt eine natürliche Transformation $\partial^*\colon H^*(A;V) \to H^{*+1}(X,A;V)$ sodass für jedes Paar\index{Paarfolge} 
		\[
			\begin{tikzcd}
				0 \rar & H^0(X,A;V) \rar & H^0(X,V) \rar & H^0(A;V) \rar["\partial"] & H^1(X,A;V) \rar & \ldots 
			\end{tikzcd}
		\]
		eine lange exakte Folge ist. $\partial$ bezeichnet man auch als \Index{verbindende Abbildung}.
		\item \textbf{Ausschneidung:} Sei $L \subseteq A$ mit $\overline{L} \subseteq \mathring{A}$. Dann induziert die Inklusion \index{Ausschneidung}
		$i \colon (X \setminus L, A \setminus L) \hookrightarrow (X,A)$ einen Isomorphismus $i^* \colon H^*(X,A;V) \to H^*(X \setminus L, A \setminus L;V)$.
		\item \textbf{Homotopieinvarianz:} Sind $f,g \colon (X,A) \to (Y,B)$ homotope Abbildungen von Paaren, so gilt $f^* = g^*$ für die induzierten Abbildungen in singulärer 
		Kohomologie.\index{Homotopieinvarianz}
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	Für singuläre Homologie haben wir die entsprechenden Aussagen schon bewiesen. In allen vier Fällen folgt die Aussage für Kohomologie aus schon bewiesenen Aussagen über 
	den singulären Kettenkomplex.
	
	Wir führen dies an dieser Stelle nur für iv) aus. Seien $f, g \colon X \to Y$ homotop. Dann gibt es eine Kettenhomotopie $H \colon C^\sing_*(X) \to C^\sing_{*+1}(Y)$ zwischen den 
	auf dem singulären Kettenkomplex induzierten Abbildungen $f_*$ und $g_*$. Es gilt also \todo{nochmal durchgucken}
	\[
		d_{n+1} \circ H + H \circ d_n = f_* - g_*
	\]
	$H$ induziert $H^\# \colon C^*_\sing(Y;V) \to C_\sing^*(X;V)$ mit $H^\#(\alpha) := (-1)^{\abs{\alpha}} \alpha \circ H$. Es gilt nun
	\begin{align}
		\enbrace*{d^{n-1} \circ H^\# + H^\# \circ d^n}(\alpha) &= d^{n-1} \circ H^\#(\alpha) + H^\# \circ d^n (\alpha)\\
		&= d^{n-1} \enbrace*{(-1)^n(\alpha \circ H)} - (-1)^n
		H^\# \enbrace*{\alpha \circ d^{n+1}} \\
		&= (-1)^n \enbrace*{(-1)^{n} \alpha \circ H  \circ d_n - (-1)^{n+1} \alpha \circ d_{n+1} \circ H} \\
		&= \alpha \circ H \circ d_n + \alpha \circ d_{n+1} \circ H \\
		&= \alpha \enbrace*{f_* - g_*} = f^*(\alpha) - g^*(\alpha) \qedhere
	\end{align}
\end{beweis}

\begin{bemerkung}
	Sei $(X,A)$ ein Paar von topologischen Räumen. Der Verbindungshomomorphismus $\partial \colon H^n(A;V) \to H^{n+1}(X,A;V)$ kann wie folgt beschrieben werden: Sei 
	$\alpha \colon C_n(A) \to V$ ein Kozykel. Setze $\alpha$ zu $\hat{\alpha} \colon C_n(X) \to V$ fort. Dann ist 
	\[
		\partial \benbrace{\alpha} = \benbrace*{d^n \hat{\alpha}} \in H^{n+1}(X,A;V)
	\]
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}
	Die Gruppe $H^0(X;V)$ ist die Gruppe aller Abbildungen $\xi \colon X \to V$, die konstant auf Wegzusammenhangskomponenten ist. Die Gruppe $H^0(X,A;V)$ besteht aus allen 
	solchen Abbildungen, die zusätzlich auf $A$ trivial sind.
\end{beispiel}

\begin{definition}
	Seien $(V_i)_{i \in I}$ $R$-Moduln. Mit $V := \prod_{i \in I} V_i$ bezeichnen wir das \Index{Produkt} der $V_i$. Element in $V$ sind $I$-Folgen $(v_i)_{i \in I}$ mit 
	$v_i \in V_i$. Die $R$-Modulstruktur ist erklärt durch
	\begin{align}
		(v_i)_{i \in I}+ (w_i)_{i \in I} &:= (v_i + w_i)_{i \in I} \\
		r \cdot (v_i)_{i \in I} &:= (r \cdot v_i)_{i \in I}
	\end{align}
	Für jedes $i_0 \in I$ erhalten wir $\pi_{i_0} \colon V \to V_{i_0}$, $(v_i)_{i \in I} \mapsto v_{i_0}$
\end{definition}

\begin{bemerkung}[name={Universelle Eigenschaft des Produktes}]
	Seien $V_i$, $i \in I$ $R$-Moduln. Sei $W$ ein weiterer $R$-Modul. Dann gibt es zu jeder Folge $(f_i \colon W \to V_i)_{i \in I}$ von $R$-linearen Abbildungen eine eindeutige 
	$R$-lineare Abbildung $f \colon W \to \prod_{i \in I}V_i$ mit $f_i= \pi_i \circ f$. Diese ist gegeben durch
	$f(w) := \enbrace*{f_i(w)}_{i \in I}$.
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
	Ist $I$ endlich, so gilt
	\[
		\bigoplus_{i \in I} V_i = \prod_{i \in I} V_i
	\]
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
	Es seien $V_i$, $i \in I$ $R$-Moduln. Sei $W$ ein weiterer $R$-Modul. Seien $j_{i_0} \colon V_{i_0} \to \bigoplus_{i \in I}V_i$ die Inklusionen $v_{i_0} \mapsto (v_i)_{i \in I}$
	mit $v_i =v_{i_0}$ für $i=i_0$ und $0$ sonst. Dann erhalten wir einen Isomorphismus
	\mapdef{\Hom_R \enbrace[\big]{\bigoplus_i V_i,W}}{\prod_{i \in I} \Hom_R(V_i,W)}{f}{(f \circ j_i)_{i \in I}}{\cong}
\end{bemerkung}

\begin{satz}
	Sei $X= \coprod_{i \in I} X_i$ die Summe von topologischen Räumen $X_i$. Dann induzieren die Inklusionen $j_i \colon X_i \to X$ einen Isomorphismus 
	\[
		\begin{tikzcd}[row sep=0em]
			H^* \enbrace*{X,V} \rar & \prod_{i \in I} H^*(X_i,V) \\
			\xi \rar[mapsto] & \enbrace[\big]{(j_i)^*(\xi)}_{i \in I}
		\end{tikzcd}
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	Die $(j_i)_{i \in I}$ induzieren einen Isomorphismus von Kettenkomplexen $\varphi \colon \bigoplus_{i \in I}C_*(X_i) \to C_*(X)$,  
	$(a_i)_{i \in I} \mapsto \sum_{i \in I} (j_i)_* (a_i)$. Wegen 
	\[
		\Hom \enbrace*{\bigoplus\nolimits_{i \in I} C_*(X_i),V} = \prod_{i \in I} \Hom \enbrace*{C_*(X_i),V}
	\]
	erhalten wir einen Isomorphismus von Kokettenkomplexen
	\[
		\begin{tikzcd}[row sep=0em]
			C^*(X,V) \rar["\cong"] & \prod_{i \in I} C^*(X_i,V) \\
			\alpha \rar[mapsto] & \enbrace[\big]{j_i^*(\alpha)}_{i \in I}
		\end{tikzcd}
	\]
	Dieser induziert den behaupteten Isomorphismus in Kohomologie.  
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[reduzierte Kohomologie]}]
	Die reduzierte Kohomologie von $X$, $\tilde{H}^*(X;V)$ ist definiert als der Kokern von $p^* \colon H^* \enbrace*{\set{\pt};V} \to H^*(X;V)$.
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	Für reduzierte Kohomologie gilt
	\[
		H^n(X;V) \cong \begin{cases}
			\tilde{H}^n(X;V), &\text{ falls } n \not= 0\\
			\tilde{H}^0(X;V) \oplus V , &\text{ falls } n=0 
		\end{cases}
	\]
\end{bemerkung}

\begin{beispiel}[{name=[Kohomologie der Sphäre]}]
	\[
		\tilde{H}^l (S^n;V) \cong H^l \enbrace*{D^n,S^{n-1};V} \cong \begin{cases}
			V, &\text{ falls } l=n\\
			0, &\text{ sonst}  
		\end{cases}
	\]
\end{beispiel}
% section 1 (end)
\newpage

\section{Die Paarung zwischen Kohomologie und Homologie} % (fold)
\label{sec:2}

\begin{definition}
	Sei $V$ ein $\mathds{Z}$-Modul, $(X,A)$ ein Paar von topologischen Räumen. Wir definieren die \Index{Paarung}
	\[
		\begin{tikzcd}[row sep=0cm]
			H^n(X,A;V) \times H_n(X,A) \rar & V \\
			(\xi, x) \rar[mapsto] & \xi(x)
		\end{tikzcd}
	\]
	wie folgt: Wähle $\alpha \in C^n_\sing(X,A;V)$ mit $\benbrace*{\alpha}=\xi$ und $a \in C^\sing_n(X,A)$ mit $\benbrace*{a}=x$. Dann setze $\xi(x) := \alpha(a)$.
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	Sei $\beta \in C^{n-1}_\sing(X,A;V)$ und $b \in C^\sing_{n+1}(X,A)$. Dann 
	\begin{align}
		\enbrace*{\alpha + d^{n-1}(\beta)}(a + d_{n+1}(b)) = \alpha(a) + \Underbrace{\alpha \enbrace*{d_{n+1}(b)}}{=0 \text{ da } d^n \alpha=0 } + \Underbrace{d^{n-1}(\beta) \enbrace*{a + d_{n+1}(b)}}{\pm \beta \enbrace*{d_n(a + d_{n+1}(b))}} 
	\end{align}
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
	Für $r \in \mathds{Z}$, $x,x' \in H_n(X,A)$, $\xi,\xi' \in H^n(X,A;V)$ gilt
	\begin{align}
		(r \cdot \xi)(x) &= r \cdot \xi(x) = \xi(r \cdot x) \\
		(\xi +\xi')(x) &= \xi(x) + \xi'(x) \\
		\xi(x+x')&= \xi(x) + \xi(x')
	\end{align}
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
	Wir können $(\xi,x)\mapsto \xi(x)$ auch als interpretieren als Homomorphismus
	\[
		f \colon H^n(X,A;V) \longrightarrow \Hom_\mathds{Z} \enbrace[\big]{H_n(X,A),V}
	\]
	mit $f(\xi)= \enbrace*{x \mapsto \xi(x)}$.
\end{bemerkung}

\begin{satz}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item $f$ ist surjektiv
		\item Ist $V$ ein $\mathds{Q}$-Vektorraum, so ist $f$ auch injektiv.
	\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{lemma}
	Sei $C$ eine Untergruppe der freien abelschen Gruppe $\mathds{Z}[S]$. Dann gibt es $T \subseteq S$ und eine $T$-Folge $(n_t)_{t \in T}$ von positiven Zahlen $n_t$, so dass $C$
	das Bild der injektiven Abbildung $M \colon \mathds{Z}[T] \to \mathds{Z}[S]$, $\sum z_t t \mapsto \sum z_t m_t \cdot t$. Insbesondere ist $C$ frei.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Sei $\mathcal{M}$ die Menge aller Tripel $(T,R,m)$ mit 
	\begin{itemize}
		\item $T \subseteq R \subseteq S$
		\item $m=(m_t)_{t \in T}$ ist eine $T$-Folge von positiven Zahlen
		\item das Bild von $M \colon \mathds{Z}[T] \to \mathds{Z}[S]$, $t \mapsto m_t \cdot t$ ist $C \cap \mathds{Z}[R]$.
	\end{itemize}
	Wir definieren eine partielle Ordnung auf $\mathcal{M}$ durch
	\[
		(T,R,m) \le (T',R',m') :\iff T \subseteq T', R \subseteq R', m'|_{T}=m
	\]
	Es ist $\mathcal{M} \not= \emptyset$, da $(\emptyset,\emptyset, \cdot ) \in \mathcal{M}$. Jede aufsteigende Ketten in $\mathcal{M}$ hat eine obere Schranke. Nach Zorns Lemma 
	existiert ein maximales Element $(T,R,m) \in \mathcal{M}$. Es bleibt zu zeigen: $R=S$.
\end{beweis}
% section 2 (end)






\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}

\printindex
\listoffigures
\todototoc
\listoftodos[To-do's und andere Baustellen]
\end{document}
