\section{Sichere Kryptographie mit elliptischen Kurven}
\label{sec:para4}
\nextlecture
\subsection{Bekannte Angriffe auf das DL-Problem: Überblick}
\label{sub:4.1}
\begin{bem}
	Die Sicherheit des ElGamal- und ECDSA-Verfahrens beruht hier auf der Schwierigkeit des DL-Problems auf elliptischen Kurven. \marginnote{[19]}
	Allerdings gibt es bestimmte Arten elliptischer Kurven, bei denen das DL-Problem algorithmisch schnell lösbar ist, sodass sich diese Kurven als kryptographisch schwach bzw. ungeeignet erweisen.
	Auch die Wahl eines Punktes $P$ mit großer Ordnung ist wichtig.
\end{bem}

\subsubsection{BSGS und Silver-Pohlig-Hellman}
\label{subsub:4.1.1}
	Diese beiden Methoden eignen sich zur Lösung des DL-PRoblems in einer beliebigen abelschen Gruppe $G$.
	
\begin{defn}[DL-Problem in $G$]
	Gegeben sei $P \in G$ mit $\ord(P) = n \in \NN$, sowie $Q \in \sprod{P}$. Gesucht ist $k \in \{0,\dots,n-1\}$ mit $kP = Q$.
\end{defn}

\begin{defn}[BSGS -- Baby Steps Giant Steps]
	Dieses Verfahren kommt in Frage, wenn $P$ kleine Ordnung $n$ hat.
	Dann kann das DL-Problem wie folgt gelöst werden; der Algorithmus hat einen Zeit- und Platzbedarf der Größenordnung $\oh(\sqrt{n})$: \index{BSGS (Baby Steps Giant Steps)}
\end{defn}

\begin{bem}
	Vorüberlegung: Sei $m = \ceil*{\sqrt{n}} = \min \{ l \in \NN : l \geq \sqrt{n}\}$, schreibe $k = qm + r, r \in \{0,1,\dots,m-1\}$ (Division mit Rest). \\
	Ziel: Bestimme $q, r$. \\
	Da $Q = kP = qmP + rP$, folgt $\underbrace{Q - rP}_{\text{"Baby step"}} = \underbrace{qmP}_{\text{"Giant step"}}$.
\end{bem}

\begin{bem}
	Idee: Berechne alle möglichen Werte von "Baby step" und nach und nach die möglichen Werte von "Giant step".
	Trifft man auf eine Übereinstimmung, sind $r$ und $m$ gefunden.
\end{bem}

\begin{anw}[Schritt 1]
	Berechne die Liste der "Baby steps" $B = \{(Q-rP,r) : 0 \leq r \leq m \}$.
\end{anw}

\begin{anw}[Schritt 2]
	\begin{itemize}
		\item Ist für eines der $r$ die Gleichung $Q - rP = \oh$ erfüllt, ist $k = r$.
		\item Sonst teste für den ersten "Giant step" $R = mp$, ob $R$ in $B$ schon vorkommt.
		Falls ja: $k = m + r$.
		\item Teste so alle "Giant steps" $2R, 3R, 4R, \dots, (m-1)R$, ob diese in $B$ vorkommt.
		Wenn ja, gibt die zweite Komponente $r$ mit $k = qm+r$.
	\end{itemize}
\end{anw}

\begin{defn}[Silver-Pohlig-Hellman-Verfahren]
	Dieses Verfahren löst das DL-Problem in einer abelschen Gruppe $G$, wenn die Ordnung $n = \ord(P)$ aus nur kleinen Primfaktoren $p_i$ zusammengesetzt ist, d.h. \Index{glatt} ist. \index{Silver-Pohlig-Hellman}
\end{defn}

\begin{defn}[$B$-glatt]
	Sei $B \in \RR_{>0}$.
	Dann heißt $m \in \NN$ \bet{$B$-glatt}, falls für alle $p \mid n$ gilt: $p \leq B$.
	\index{B-glatt@$B$-glatt}
\end{defn}

\begin{bem}
	Die Bestimmung von $k$ in $\sprod{P}$ wird auf Untergruppen von $\sprod{P}$ der Ordnungen $p_i \mid n$ zurückgeführt.
	Sei $\ord(P) = n = \prod_{i=1}^{t} p_i^{\lambda_i}$ mit $p_1, \dots, p_t$ paarweise verschieden und prim, $\lambda_i \in \NN$.
	Der Algorithmus hat dann eine Laufzeit von $\oh \enbrace*{\sum_{i=1}^{t} (\lambda_i(\log n + \sqrt{p_i}))}$.
\end{bem}

\begin{bem}
	Vorüberlegung:
	\begin{itemize}
		\item Zur Bestimmung von $k$ mit $kP = Q \in \sprod{P}$ berechnen wir alle Restklassen $k \modu p_1^{\lambda_1}, k \modu p_2^{\lambda_2}, \dots, k \modu p_t^{\lambda_t}$.
		Denn laut chinesischem Restsatz ist $\ZZ/n\ZZ \simeq \ZZ/p_1^{\lambda_1} \ZZ \times \dots \times \ZZ / p_t^{\lambda_t} \ZZ$, sodass damit dann auch die Restklasse von $k \modu n$ bestimmt werden kann.
		\item Betrachte daher jedes $p = p_i, \lambda = \lambda_i$ mit $1 \leq  i \leq t$. \\
		Gesucht: $z \in \{0, \dots, p^\lambda - 1\}$ mit $z \kon k \modu p^\lambda$. \\
		Schreibe $z = z_0 + z_1 p + \dots + z_{\lambda-1} p^{\lambda-1}$, die $z_i \in \{0, \dots, p-1\}$, in der $p$-adischen Entwicklung; bestimme die $z_0, \dots, z_{\lambda-1}$.
	\end{itemize}
\end{bem}

\begin{anw}[Schritt 1]
	Sei $R := \frac{n}{p} \cdot P$, dann ist $\frac{n}{p}Q = \frac{n}{p}kP = kR$ und $pR = \oh$.
	Also ist $kR = zR = z_0 R$, d.h. $z_0 R = \frac{n}{p} \cdot Q$.
	Somit muss man in der Untergruppe $\sprod{R}$ der (kleinen) Ordnung $p$ ein DL-Problem lösen, um $z_0$ zu bestimmen -- etwa mit BSGS.
\end{anw}

\begin{anw}[Schritt 2]
	Seien $z_0, \dots, z_{j-1}$ schon (rekursiv) bestimmt, wo $j \leq \lambda-1$ ist.
	Berechne dann $Q_j := \frac{n}{p^{j+1}} (Q - (z_0 + z_1p + \dots + z_{j-1} p^{j-1}) P)$. Da $nP = \oh$, ist $\frac{n}{p^{j+1}} \cdot p^\lambda P = \oh$; da $z \kon k \modu p^\lambda$, ist $k = z + sp^\lambda, s \in \ZZ$, also $\frac{n}{p^{j+1}} Q = \frac{n}{p^{j+1}} k P = \frac{n}{p^{j+1}} zP + \underbrace{\frac{n}{p^{j+1}} \cdot sp^\lambda P}_{=\oh} = \frac{n}{p^{j+1}} zP$ und somit $Q_j = \frac{n}{p^{j+1}} (z_j p^j + \dots + z_{\lambda - 1} p^{\lambda-1}) P = \frac{n}{P} z_j P = z_j R$. \\
	Zur Berechnung von $z_j$ ist wieder ein DL-Problem in der Untergruppe $\sprod{R}$ der Ordnung $p$ zu lösen -- etwa mit BSGS.
\end{anw}

\begin{bem}
	Ist die Gruppenordnung glatt, ist der Algorithmus also sehr schnell.
\end{bem}

\subsubsection{Pollard-$\rho$ und Pollard-$\lambda$}
\label{subsub:4.1.2}
\begin{bem}
	Der \bet{Pollard-$\rho$-Algorithmus} ist von der Laufzeit her vergleichbar mit BSGS, ist aber speicherplatztechnisch günstiger und lässt sich gut parallelisieren.
	Mit $m$ Prozessoren wird der Algorithmus so um den Faktor $m$ schneller. \index{Pollard-$\rho$}
\end{bem}

\begin{bem}
	Der \bet{Pollard-$\lambda$-Algorithmus} ist ähnlich, im Allgemeinen aber eher langsamer als Pollard-$\rho$.
	Er liefert gute Ergebnisse, wenn der diskrete Logarithmus in einem hinreichend kleinen Intervall liegt.
	Auch Pollard-$\lambda$ ist gut parallelisierbar.
	(Die genauen Verfahren können in der Fachliteratur nachgeschlagen werden.) \index{Pollard-$\lambda$}
\end{bem}

\subsubsection{MOV und SSSA}
\label{subsub:4.1.3}
\begin{bem}
	Beim \Index{MOV-Verfahren} (Autoren: Menezes, Okamoto, Vanstone) wird das DL-Problem für eine elliptische Kurve $E(\FF_{p^r})$ auf das in der Gruppe $(\FF_{p^{rl}}^*,\cdot)$ für ein $l \geq 1$ zurückgeführt.
	Es ist also speziell nur für elliptische Kurven konstruiert, nicht für allgemeine abelsche Gruppen.
	Zeigt sich hier, dass $l \geq 1$ so wählbar ist, dass das DL-Problem in $(\FF_{p^{rl}}^*,\cdot)$ leicht, d.h. schnell, zu lösen ist, ist die elliptische Kurve kryptographisch ungeeignet, etwa wenn $n = \ord(P)$ Teiler von $p^{rl} - 1$ ist.
\end{bem}

\begin{bem}
	Generell lässt sich das DL-Problem in $(\FF_{p^{rl}}^*,\cdot)$ in subexponentieller Zeit schnell lösen (mit so genannten Indexkalkül-Methoden), sodass Kurven, für die das DL-Problem auf ein schnelles in einem $(\FF_{p^{rl}}^*,\cdot)$ zurückgeführt werden kann, als kryptographisch schwach bzw. ungeeignet angesehen werden.
	Das ist etwa bei supersingulären elliptischen Kurven der Fall, bei denen die Gruppenstruktur recht gut bekannt ist.
\end{bem}

\begin{defn}[supersingulär]
	Eine elliptische Kurve $E(\FF_{p^r})$ heißt \Index{supersingulär}, falls $ p =\Char(\FF_{p^r})$ die Spur des Frobenius teilt, d.h. $p \mid p^r +1 - \#E(\FF_{p^r})$.
\end{defn}

\begin{bem}
	\begin{itemize}
		\item Um zu testen, ob eine Kurve supersingulär und damit kryptographisch ungeeignet ist, muss die Gruppenordnung $\#E(\FF_{p^r})$ der elliptischen Kurve bestimmt werden -- typischerweise mit dem Schoof-Algorithmus.
		\item Der Begriff supersingulär hat nichts mit singulären Punkten zu tun:
		elliptische Kurven sind per Definition nicht-singulär.
	\end{itemize}
\end{bem}

\begin{bsp}
\label{bsp_19.21}
	Die Kurve $E(\FF_2)\colon y^2 + y = x^3 + x + 1$ ist supersingulär, da $E(\FF_2) = \{ \oh \}$.
\end{bsp}

\begin{bem}
	Supersingularität bleibt bei Übergang zu einem Erweiterungkörper erhalten:
	Ist $E(\FF_{p^r})$ supersingulär, dann auch $E(\FF_{p^{rl}})$ für alle $l \geq 1$. (ohne Beweis)
\end{bem}

\begin{satz}[Erstes Kriterium für Supersingularität]
	Sei $p \geq 3$, $E(\FF_p) \colon y^2 = x^3 + ax^2 + bx + c =: h(x)$ elliptische Kurve.
	Dann ist $E(\FF_{p})$ genau dann supersingulär, wenn der Koeffizient vor $T^{p-1}$ ind $h(T)^{\frac{p-1}{2}} \in \FF_p[T]$ gleich $0$ ist.
\end{satz}

\begin{satz}[Zweites Kriterium für Supersingularität]
	Sei $p = 2$, $E(\FF_{2^r}) \colon y^2 + a_1 xy + y = x^3 + a_2 x^2 + a_4 x + a_6$.
	Dann ist $E(\FF_{2^r})$ genau dann supersingulär, wenn $a_1 = 0$. (ohne Beweis)
\end{satz}

\begin{bsp}
	Siehe Beispiel~\ref{bsp_19.21}, und $E(\FF_p) \colon y^2 = x^3 + x$ ist für $p \kon 3 \modu 4$ supersingulär, denn: \\
	$(T^3 + T)^{(p-1)/2} = \sum_{j=1}^{(p-1)/2} \binom{(p-1)/2}{j} T^{3j} T^{(p-1)/2-j}$ mit $\frac{p-1}{2} + 2j = p-1 \Leftrightarrow 2j = \frac{p-1}{2}$, d.h. wenn $2 \mid \frac{p-1}{2} \Leftrightarrow p \kon 1 \modu 4$ \\
	$\Rightarrow$ Koeffizient vor $T^{p-1}$ ist $\binom{(p-1)/2}{(p-1)/4} \neq 0$ in $\FF_p$. Für $p \kon 3 \modu 4$ kommt $T^{p-1}$ nicht vor, also Koeffizient ist $0$.
\end{bsp}

\begin{bem}
	Der MOV-Algorithmus nutzt bei einer supersingulären Kurve $E(\FF_{p^r})$ aus, dass $t = p^r + 1 - \#E(\FF_{p^r})$ nur einen der Werte $t \in \{0, \pm \sqrt{p^r}, \pm \sqrt{2p^r}, \pm \sqrt{3p^r}, \pm 2 \sqrt{p^r}\}$ annehmen kann.
\end{bem}

\begin{bem}
	Beim \Index{SSSA-Verfahren} (Autoren: Satoh, Smart, Semaev, Araki) handelt es sich um einen schnellen Algorithmus zur Lösung des DL-Problems auf anormalen elliptischen Kurven, welche deswegen kryptographisch ungeeignet sind.
	Die Grundidee ist, die elliptische Kurve über $\FF_p$ als eine über $\QQ_p$ zu betrachten, dem Körper der $p$-adischen Zahlen, und die Logarithmen auf eine Division in $\ZZ_p$ zurückzuführen (was leicht ist).
\end{bem}

\begin{defn}[anormal]
	Eine elliptische Kurve $E(\FF_p)$ heißt \Index{anormal}, wenn $\#E(\FF_p) = p$ ist.
	Dies lässt sich wieder durch Bestimmung von $\#E(\FF_p)$ mit dem Schoof-Algorithmus leicht überprüfen.
	Der SSSA-Algorithmus kann auf Kurven über $\FF_{p^r}$ übertragen werden.
	Er hat polynomielle Laufzeit.
\end{defn}

\subsubsection{Fazit: geeignete elliptische Kurven und Vergleich mit anderen Public-Key-Verfahren}
\begin{bem}
	Eine elliptische Kurve $E(\FF_{p}): y^2 = x^3 + ax + b$ mit vorgegebener Bitzahl für $p$ ist leicht zu finden -- mit Zufallszahlengenerator und Primzahltest, was auch für große Zahlen mit mehreren hundert Dezimalstellen schnell machtbar ist; dafür kennt man ganz gute Algorithmen.
\end{bem}

\begin{bem}
	Man wählt so lange die Parameter $p,a,b$ neu, bis die Diskriminante $4a^3+27b^2$ nicht durch $p$ teilbar ist und somit eine elliptische Kurve vorliegt.
	Ziemlich sicher liegt dann eine kryptographisch geeignete Kurve vor.
	Das testet man nach Berechnen der Gruppenordnung $\#E(\FF_p)$ mit dem Schoof-Algorithmus:
\end{bem}

\begin{bem}
	\begin{itemize}
		\item Ist $\#E(\FF_p)$ glatt, d.h. hat $\#E(\FF_p)$ nur kleine Primteiler, ist die Kurve ungeeignet wegen Silver-Pohlig-Hellman.
		\item Ist $\#E(\FF_p) = p+1$, d.h. die Kurve ist supersingulär, dann ist die Kurve ungeeignet (MOV).
		\item Ist $\#E(\FF_p) = p$, d.h. die Kurve anormal, ist die Kurve ungeeignet (SSSA).
	\end{itemize}
	Ob die Kurve supersingulär oder anormal ist, kann man meist leicht daran erkennen durch Wahl von Punkten $P \in E(\FF_p)$ und dem Test, ob $(p+1)P = \oh$ bzw. $pP = \oh$ gilt.
\end{bem}

\begin{bem}
	Die Wahl eines Punktes $P$ mit nicht zu kleiner Ordnung $n$ muss dann gewährleistet werden.
	Speziell darf $n$ kein Teiler von $p^{rl} - 1$ sein, wenn das DL-Problem in $(\FF_{p^{rl}}^*,\cdot)$ leicht zu lösen ist, und $n$ darf auch kein Vielfaches von $p$ sein (wegen SSSA).
	Auch sollte $n$ nicht glatt sein; man wählt in der Praxis meist Punkte $P$, für die $n = \ord(P)$ eine hinreichend große Primzahl ist; für sie sollte etwa $n > 2^{160}$ gelten.
\end{bem}

\begin{bem}
	Die für allgemeine elliptische Kurven, die in diesem sinne als kryptographisch sicher gelten, bekannten Implementationen des DL-Problems sind alle von exponentieller Komplexität.
	Ein Kryptographieverfahren wie ElGamal bzw. DSA gilt dann als kryptographisch sicher.
\end{bem}

\begin{bem}
	Für konventionelle Kryptoverfahren (RSA und ElGamal/DSA auf $(\FF_{p^r}^*,\cdot)$) gibt es subexponentielle Verfahren zur Lösung des DL-Problems. Dieser Vergleich schlägt sich in der Wahl der Schlüssellängen ($=$ Bitzahl der Größe des endlichen Körpers) nieder:
	Die Schlüssellänge eines elliptischen Kurven-Systems wächst etwas schneller als die dritte Wurzel der Schlüssellänge eines konventionellen Krypto-Systems mit ähnlicher kryptographischer Sicherheit: \todo{Grafik einfügen!}
\end{bem}

\begin{bem}
	\begin{itemize}
		\item Man geht davon aus, dass Kurven $E(\FF_p)$ mit $p \approx 2^{173}$. wo $\#E(\FF_p)$ einen Primteiler $\geq 2^{160}$ hat, die gleiche Sicherheit wie ein RSA-System mit $1024$ Bit bietet (für $4096$ Bit beim RSA nur etwa $313$ bei EC-System!).
		\item Durch die geringere Schlüssellänge bei Verfahren mit elliptischen Kurven kann man diese leicht auf Smart-Cards ohne Koprozessor implementieren.
		Solche Smart-Cards sind wesentlich billiger als Chip-Karten mit Koprozessor.
	\end{itemize}
\end{bem}

\begin{bem}
	Bedenken der elliptischen Kurven-Kryptographie:
	Die Nichteignung supersingulärer und anormaler Kurven kam schnell und überraschend.
	Es ist unklar, ob noch weitere ungeeignete Kurvenfamilien existieren und mit einem schnellen DL-Algorithmus angreifbar sind.
\end{bem}

\nextlecture
\newpage
\subsection{ElGamal für elliptische Kurven}
\label{sub:4.2}
\begin{bem}
	Erinnerung an das allgemeine ElGamal-Verschlüsselungsverfahren für eine beliebige abelsche Gruppe $G$ aus Abschnitt~\ref{subsub:1.2.3}: \marginnote{[20]} \\
	Alice möchte eine geheime Botschaft $m \in G$ an Bob schicken. \index{ElGamal-Verschlüsselung}
\end{bem}

\begin{anw}[ElGamal-Verfahren]
	Das Verfahren geht wie folgt:
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Alice wählt eine Zufallszahl $\tilde{a} \in \{1,\dots,n-1\}$ und berechnet $\tilde{a}x$.
			Alice besorgt sich Bobs öffentlichen Schlüssel $bx$ und berechnet $R = \tilde{a}(bx)+m$.
		\item Alice schickt $\tilde{a} x$ und $R$ an Bob.
		\item Bob berechnet $b(\tilde{a}x) = \tilde{a}(bx)$ und die Nachricht durch $R-b(\tilde{a}x) = m$.
	\end{enumerate}
\end{anw}

\begin{anw}[ElGamal mit elliptischen Kurven]
	Ist nun $G$ die abelsche Gruppe einer kryptographisch geeigneten elliptischen Kurve, kann dieses Verfahren als sicher angesehen werden.
	Eine Umsetzung ist wie folgt möglich:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Man wählt eine kryptographisch geeignete elliptische Kurve $E(\FF_p)\colon y^2 = x^3 + ax + b$, d.h. eine Primzahl $p$ und natürliche Zahlen $0 \leq a,b < p$ (und prüft die Sicherheit gemäß Abschnitt~\ref{sub:4.1}, sodass das DL-Problem schwer ist), sowie ein $P \in E(\FF_p)$ mit großer Ordnung als Basispunkt.
		\item A und B einigen sich, wie man Klartext als einen Punkt auf der elliptischen Kurve kodiert und wieder zurückerhält (etwa wie ab \ref{anw_17.18} beschrieben).
		\item Jeder Teilnehmer wählt eine Zahl $k \in \NN$ als privaten Schlüssel und gibt $Q = kP \in E(\FF_p)$ als öffentlichen Schlüssel bekannt: \\
		Alice: $a \in \NN$ (geheim) und $aP$ (öffentlich) \\
		Bob: $b \in \NN$ (geheim) und $bP$ (öffentlich) \\
		Danach kann das ElGamal-Verfahren wie oben beschrieben durchgeführt werden.
	\end{enumerate}
\end{anw}

\begin{bsp}
	Man lege das Alphabet $\Sigma = \{A,B,\dots,Z\}$ zugrunde und nehme die elliptische Kurve $E(\FF_p)\colon y^2 ? x^3 + Ax + B$ mit $p = 6833, A = 5984, B=1180$ und den Basispunkt $P = (1,2631)$.
	\begin{itemize}
		\item Teilnehmer Bob wählt den geheimen Schlüssel $b = 2465 \in \NN$ und macht $Q = 2465\cdot P = (4748,2021)$ öffentlich.
		\item Teilnehmerin Alice schickt den geheimen Text "\texttt{INSTITUT}" etwa in der folgenden Form (Streckungsfaktor $10$, $\tilde{a}$ = Zufallszahl) an Bob:
		\begin{center}
				\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
				Text & \texttt{IN} & \texttt{ST} & \texttt{IT} & \texttt{UT} \\ 
				\hline $w$ & $(8,13)_{(26)} = 221$ & $(18,19)_{(26)} = 487 $ & $(8,19)_{(26)} = 227 $ & $(20,19)_{(26)} = 539 $ \\ 
				& $\rightsquigarrow 2210$ & $\rightsquigarrow 4870$ & $\rightsquigarrow 2270$ & $\rightsquigarrow 5390$ \\
				$M_w$ & $(2211,556)$ & $(4872,3315)$ & $(2270,2994)$ & $(5392,959)$ \\ 
				$\tilde{a}$ & $6794$ & $3035$ & $3508$ & $2765$ \\ 
				$\tilde{a}P$ & $(687,171)$ & $(1211,2731)$ & $(2714,2389)$ & $(6818,2527)$ \\ 
				$\tilde{a}Q + M_w$ & $(3327,5675)$ & $(2260,17)$ & $(357,1247)$ & $(1333,6617)$
				\end{tabular} 
		\end{center}
		Die Folge der Punktepaare $(\tilde{a}P,\tilde{a}Q + M_w)$ wird von Alice an Bob verschickt.
		Bob entschlüsselt mit $\tilde{a}Q + M_w - b \tilde{a}P = M_w$, da $Q = bP$, die $x$-Koordinate von $M_w \in E(\FF_p)$ ergibt dann mit $\floor*{\frac{x}{10}} = w$ den Textblock.
	\end{itemize}
\end{bsp}

\newpage
\subsection{ECDSA-Signaturen}
\label{sub:4.3}
\begin{bem}
	Das \Index{ECDSA-Verfahren} ist das DSA-Verfahren (elektronische Unterschrift) auf elliptischen Kurven.
	Alice möchte dabei ein Dokument $m \in \mathcal{M}$ an Bob schicken und signieren.
\end{bem}

\begin{anw}[ECDSA-Verfahren -- Schritt 1]
	Zuerst müssen sich die Teilnehmer Alice und Bob darauf einigen, auf welcher elliptischen Kurve gearbeitet werden soll.
	\begin{itemize}
		\item Gewählt werden ein Grundkörper $\FF_p$ (aber auch $\FF_{2^r}$ möglich) mit $p > 3$ prim, $A,B \in \FF_p$ für die elliptische Kurve $E(\FF_p)\colon y^2 = x^3 + Ax + B$ (im Fall $\FF_{2^r}$ nimmt man die Gleichung $y^2 + xy = x^3 + Ax^2 + B$), sodass $E(\FF_p)$ eine kryptographisch geeignete elliptische Kurve ist.
		\item Gewählt wird ein Basispunkt $P = (x,y) \in E(\FF_p)$ mit $n := \ord(P) \in \NN$. Verlangt wird außerdem, dass $n$ prim ist mit $n > 2^{160}$ und $n > 4\sqrt{p}$.
		Weiter soll $n$ kein Teiler von $p-1, p^2-1, \dots, p^{30}-1$ sein und $n \neq p$ gelten.
	\end{itemize}
\end{anw}

\begin{bem}
	\begin{itemize}
		\item Die Bedingung $n > 2^{160}$ sorgt dafür, dass das DL-Problem in $\sprod{P}$ nicht mit Pollard-$\rho$ angreifbar ist.
		Ist $n$ kein Teiler von $p^k-1, k \leq 30$, kann man den MOV-Algorithmus nicht einsetzen.
		Wegen $n \neq P$ greift auch der SSSA-Algorithmus nicht.
		\item Es reicht, die Bedingungen an $P$ zu erfüllen; die Kurve ist dann "von selbst" kryptographisch geeignet: Letztlich arbeitet man mit der Untergruppe $\sprod{P} \subseteq E(\FF_p)$.
		\item Dass die Kurve zufällig erzeugt wird per Zufallsgenerator für $p,A,B, P=(x,y)$, sorgt für zusätzliche Sicherheit; die zufällige Erzeugung sollte in der Praxis idealerweise überprüfbar sein, um auszuschließen, dass kryptographisch schwache Kurven durch Betrüger eingeschleust werden.
	\end{itemize}
\end{bem}

\begin{anw}[weitere Schritte]
	\begin{enumerate}[(1)]
		\setcounter{enumi}{1}
		\item Alice wählt eine Zufallszahl $a \in \{0,\dots,n-1\}$ als privaten Schlüssel, der Punkt $aP \in E(\FF_p)$ gibt sie als öffentlichen Schlüssel bekannt.
		Für ihr zu unterschreibendes Dokument $m \in \mathcal{M}$ berechnet sie $h(m) \in \{0,1\}^N$ für eine vorher festgelegte geeignete Hashfunktion; der Bitstring $(a_0,a_1,\dots,a_{N-1}$ wird dann als $H(m) = \sum_{i=0}^{N-1} a_i 2^{N-1-i} \leq 2^N-1$ interpretiert.
		\item Alice wählt eine Zufallszahl $\tilde{a} \in \{1,\dots,n-1\}$ ($\tilde{a} \neq 0$) und berechnet den Punkt $\tilde{a}P = (u,v)$ sowie den Rest $\Psi(\tilde{a}P) \kon u \modu n$. \\
		(Die Funktion $\Psi\colon \sprod{P} \rightarrow \{0,1,\dots,n-1\}$ ist zwar nicht bijektiv, die Urbildmenge eines $u$ ist aber klein genug, sodass unwahrscheinlich ist, dass $\Psi(R) = \Psi(kP)$ gilt, ohne dass $R = kP$ gilt.
		Das reicht in der Praxis.)
		\item Alice berechnet $\tilde{a}^{-1} \modu n$ und die Restklasse $s = \tilde{a}^{-1} (H(m) - \Psi(\tilde{a}P)a) \modu n$.
		Falls $s \kon 0 \modu n$, muss ein neues $\tilde{a}$ gewählt werden. Also zurück zu Schritt 3, da Bob bei der Prüfung der Unterschrift $s$ invertieren wird.
		\item Alice schickt das Dokument $m \in \mathcal{M}$ zusammen mit ihrer Unterschrift $(\Psi(\tilde{a}P),s)$ an Bob.
	\end{enumerate}
\end{anw}

\begin{anw}[Verifikation]
	Bob überprüft die Unterschrift wie folgt:
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item Er testet, ob $\Psi(\tilde{a}P), s \in \{0,1,\dots,n-1\}$.
		\item Er berechnet $H(m) \in \NN, s^{-1} \modu n$ und den Punkt $R := s^{-1} (H(m)P - \Psi(\tilde{a}P) \cdot aP) \in E(\FF_p)$.
		\item Für $R = \oh$ ist die Unterschrift ungültig. Für $R = (x,y) \in E(\FF_p) \setminus \{\oh\}$ ist die Unterschrift gültig, wenn $x = \Psi(\tilde{a}P)$ ist, sonst nicht.
	\end{enumerate}
\end{anw}

\begin{bem}[Korrektheit der Verifikation]
	Denn wenn die Unterschrift von Alice stammt, ist $s = \tilde{a}^{-1}(H(m)-\Psi(\tilde{a}P)a) \modu n$, also gilt $s^{-1} \tilde{a}^{-1}(H(m) - \Psi(\tilde{a}P)a) \kon 1 \modu n$, d.h. $s^{-1}(H(m)-\Psi(\tilde{a}P)a) \kon \tilde{a} \modu n$ und somit $R = s^{-1}(H(m)P - \Psi(\tilde{a}P)aP) = s^{-1}(H(m)-\Psi(\tilde{a}P)a)P = \tilde{a} P$, sodass die $x$-Koordinaten der Punkte $R$ und $\tilde{a}P$ übereinstimmen müssen.
\end{bem}

\nextlecture
\newpage
\subsection{Patente, Standards und Schlussbemerkungen}
\label{sub:4.4}
\subsubsection{Verwendung elliptischer Kurven}
\label{subsub:4.4.1}
\begin{bem}
	Die sehr praktische Nutzbarkeit elliptischer Kurven ist mittlerweile sehr vielseitig. \marginnote{[21]}
	Elliptische Kurven können außer für kryptographische Anwendungen auch für Pseudo-Zufallsgeneratoren oder das Faktorisierungsproblem eingesetzt werden.
	Kryptographie-Anwendungen gehören aber zu ihrem Haupteinsatzgebiet.
	Man bezeichnet die Kryptographie-Anwendungen elliptischer Kurven zusammenfassen mit \Index{ECC} (= elliptic curve cryptography").
\end{bem}

\begin{bem}
	Die in Österreich gängigen Bürgerkarten (e-Card oder Bankomat-Karte) verwenden schon seit 2004/2005 ECC.
	Die meisten Reisepässe europäischer Staaten verwenden ECC zumindest als Zugriffsschutz für den Chip, manche Länder (u.a. Deutschland und Schweiz) auch, um die gespeicherten Daten mit "Passive Authentification" zu schützen.
	Auch die deutsche Gesundheitskarte hat auf ihrem Soeicherchip ECC implementiert.
\end{bem}

\begin{bem}
	Die Firma Sony benutzt ECDSA zur digitalen Signierung von Software für die Playstation 3.
\end{bem}

\subsubsection{Patente}
\label{subsub:4.4.2}
\begin{bem}
	Die allgemeine Idee zu ECC wurde nicht patentiert, d.h. ECC selbst ist prinzipiell patentfrei (im Gegensatz zu RSA oder DH).
	Es gibt aber eine Reihe von Patenten zu effizienten Implementationen.
	Daher sind Implementierungen mit Patentproblemen konfrontiert.
\end{bem}

\begin{bem}
	Die kanadische Firma \href{http://www.certicom.com}{Certicom} besitzt über 350 Patente, die für ECC oder Public-Key-Kryptographie benötigt werden.
	Davon wurden 26 von der NSA im Wert von 25 Millionen US-Dollar lizenziert, um ECC-Verfahren zu Zwecken der nationalen Sicherheit zu implementieren; davon Kurven über $\FF_p$ für Primzahlen $p$ mit 256, 384 und 512 Bit.
	Angeblich sind einige dieser Lizenzen abgelaufen, weil die NSA die Lizenzbeträge dafür nicht mehr bezahlt hat.
\end{bem}

\begin{bem}
	Die patent-bedingte Unsicherheit bzgl. der ECC ist mit ein Grund dafür, dass die ECC nicht in jederlei Hinsicht als empfehlenswert akzeptiert wird.
\end{bem}

\begin{bem}
	Auf der Konferenz "ECC 2015" September 2015 in Bordeaux wird (wieder) über Standards der ECC diskutiert werden.
\end{bem}

\begin{bem}
	Patentstreit Certicom gegen Sony 2007: Certicom klagte Sony wegen der Verwendung zweier ihrer US-Patente zur ECC an.
	Die Anklage wurde 2009 abgewiesen.
\end{bem}

\begin{bem}
	Die Firma Certicom wurde 2009 von RIM (Research in Motion, heute Blackberry) zum Preis von 130 Millionen US-Dollar als Tochterfirma übernommen.
\end{bem}

\subsubsection{Standards und Sicherheit}
\label{subsub:4.4.3}
\begin{bem}
	Eine elliptische Kurve wird zur Benutzung für gewöhnlich nicht jedes mal neu erzeugt: Die Berechnung von $\#E(\FF_p)$ ist zeitaufwendig und kompliziert zu implementieren.
	Daher werden Kurvenparameter geeigneter elliptischer Kurven zur praktischen Verwendung von verschiedenen Organisationen veröffentlicht ("Standardkurven", "benannte Kurven"), z.B. von der NIST (US National Institute of Standards and Technology) oder SECG (Standards for Efficient Cryptography Group).
\end{bem}

\begin{bem}
	Man kann Kurven selbst zur Nutzung erzeugen, wenn unter anderem die in Abschnitt~\ref{sub:4.1} genannten Kriterien für die kryptographische Eignung nachprüfbar erfüllt sind.
	Diese Liste ist nicht vollständig; die Kriterien sollten dem aktuellen Stand der Forschung angepasst sein.
	Auch Patentfragen werden dann wichtig.
\end{bem}

\begin{bem}
	Verschiedene Organisationen geben Sicherheitsstandards für den Gebrauch der ECC heraus.
	In Deutschland gibt etwa das BSI (Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik) technische Vorgaben und Empfehlungen zur ECC-Implementierung auf der Basis des ISO/IEC 15946-Standards heraus.
	So halten sich z.B. deutsche Banken an diese Vorgaben.
\end{bem}

\begin{bem}
	Im Jahr 2013 meldete die New York Times auf Grundlage eines Snowden-Dokuments, dass der vom NIST als Standard gesetzte ECC-Algorithmus "Dual\_EC\_DRBG" zur Erzeugung von Pseudo-Zufallszahlen eine von der NSA eingeschleuste Schwäche im Algorithmus und der empfohlenen elliptischen Kurve besitzen würde.
	Die Firma RSA-Security gab daraufhin die Empfehlung, darauf basierende Algorithmen nicht weiter zu verwenden.
	Das NIST hat die Empfehlung des Algorithmus inzwischen zurückgezogen.
	Kryptographie-Experten äußerten aufgrund dieser "NSA Hintertür" auch Bedenken gegenüber mancher der vom NIST empfohlenen elliptischen Kurve und rieten wieder zur Nutzung EC-freier Kryptographie\footnote{vgl. Artikel \url{http://www.heise.de/security/artikel/Nach-Snowden-Wenig-Schlaf-fuer-Kryptoforscher-2392236.html}}. Pikant ist, dass Certicom bereits 2006 eine Patentanmeldung eingereicht hatte, in der die Hintertür beschrieben wurde\footnote{\href{http://www.spiegel.de/netzwelt/web/kryptografie-hintertueren-die-nsa-generalschluessel-fuers-internet-a-922588.html}{http://www.spiegel.de/netzwelt/web/kryptografie-hintertueren-die-nsa-generalschluessel-fuers-internet-a-922588.html} \\ \href{http://www.heise.de/security/meldung/Konkurrenz-fuer-die-NIST-Bernsteins-Elliptische-Kurven-auf-dem-Weg-zum-Standard-2560881.html}{http://www.heise.de/security/meldung/Konkurrenz-fuer-die-NIST-Bernsteins-Elliptische-Kurven-auf-dem-Weg-zum-Standard-2560881.html}}.
\end{bem}

\subsubsection{Mögliche und bekannte Angriffe auf ECC}
\label{subsub:4.4.4}
\begin{bem}
	Das DL-Problem auf elliptischen Kurven ist mittlerweile auch gegenüber einem Angriff mit einem Quantencomputer nicht mehr resistent:
	der Shor-Algorithmus konnte auf elliptische Kurven-Gruppen übertragen werden\footnote{\url{http://arxiv.org/abs/quant-ph/0301141}}.
	Ein solcher Angriff braucht nur etwa halb so lange wie der klassische Shor-Algorithmus zur Lösung des Faktorisierungsproblems bei einem RSA-Verfahren mit vergleichbarer Sicherheit.
	Auch der Speicheraufwand eines Quantencomputers (Anzahl benötigter Qubits) ist dabei um (grob) den Faktor $1/3$ geringer.
	Bei Aufkommen von Quantencomputern werden die ECC-Verfahren daher Jahre vor den entsprechenden RSA-Verfahren geknackt sein.
	An Kryptographie-Alternativen wird derzeit geforscht ("post-quantum-cryptology").
\end{bem}

\begin{bem}
	Mai 2011 veröffentlichten Brumley und Tuveri eine Arbeit zu einem erfolgreichen Timing-Angriff auf ECDSA in Form eines "Seitenkanalangriffs":
	Weil Ver- und Entschlüsseln mit verschiedenen Schlüsseln unterschiedlich viel Zeit in Anspruch nimmt, konnte durch Abhören der verschlüsselten Kommunikation (über einen "Seitenkanal") auf die privaten Schlüssel geschlossen werden.
\end{bem}

\begin{bem}
	Im Jahr 2010 gelang es einer Hackergruppe, den private key bei der von Sony für die Playstation 3 benutzten ECDSA zu erbeuten und damit das Sicherheitssystem fast vollständig zu unterwandern.
	Dies war aber vor allem auf Implementierungsfehler von Sony zurückzuführen und beruhte nicht auf etwaige Sicherheitslücken des verwendeten ECC-Systems.
\end{bem}
