\section*{Vorwort}
\label{sec:preface}
	Der vorliegende Text ist eine Mitschrift zur Vorlesung Partielle Differentialgleichungen I, gelesen von Prof. Dr. Benedikt Wirth an der WWU Münster im Sommersemester 2014. Der Inhalt entspricht weitestgehend dem Tafelanschrieb während der Vorlesung sowie den mündlichen Erläuterungen des Dozenten. Für Korrektheit des Inhalts wird keinerlei Garantie übernommen. Für Bemerkungen, Korrekturen und Ergänzungen -- entweder per E-Mail oder direkt via GitHub -- bin ich sehr dankbar (auch, wenn es sich nur um	sprachliche Korrekturen handelt). \\
	
\subsection*{Themenübersicht des Dozenten}
\label{sub:content}
	In der Vorlesung werden grundlegende Methoden zur Lösung partieller Differentialgleichungen vorgestellt, insbesondere anhand klassischer Beispiele wie der Transportgleichung, der Laplacegleichung, der Wärmeleitungsgleichung und der Wellengleichung.
	
\subsection*{Literatur}
\label{sub:lit}
	\begin{itemize}
		\item Evans, Lawrence Craig -- Partial Differential Equations \\
		American Mathematical Society, 2010
		\item John, Fritz -- Partial Differential Equations \\
		Springer-Verlag, 1991
	\end{itemize}
	
\subsection*{Vorlesungswebsite}
\label{sub:link}
\begin{center}
	\url{\homepage}
\end{center}

\subsection*{GitHub}
\label{sub:git}
\begin{center}
	\url{https://github.com/JaMeZ-B/latex-wwu}
\end{center}


Die Nummerierung aus dem Originalskript ist in eckigen Klammern am Seitenrand vermerkt.

\vfill
\begin{flushright}
Phil Steinhorst \\
p.st@wwu.de
\end{flushright}
\newpage
