\input{../!config/mitschrift.tex}
\newcommand{\fach}{Differentialgeometrie \RM{1}.}
\newcommand{\semester}{WiSe 2014}
\newcommand{\homepage}{https://wwwmath.uni-muenster.de/u/frederik.witt/diffgeoI.html}
\newcommand{\prof}{Frederik Witt}
\input{../!config/mitschrift_headings.tex}


\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\maketitle
\begin{abstract}
\input{../!config/vorwort.tex}
\section*{Über die Differentialgeometrie}
\begin{description}
	\item[1. Differentialgeometrie] Mannigfaltigkeiten $\Rightarrow $ Differentialtopologie
	\item[2. Riemannsche Geometrie] Längen und Winkel messen $\leadsto$ Geodäte (lokal) kürzeste Verbindung zwischen 2 Punkten einer Mannigfaltigkeit.
	
	Krümmung
	
	Allgemeine Relativitätstheorie: Krümmung = Gravitation ist für solche Effekte verantwortlich
\end{description}
\end{abstract}

\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}


\section{Differenzierbare Mannigfaltigkeiten} % (fold)
\label{sec:1}
Konvention: glatt = $C^\infty$.\\
Wiederholung: Diffeomorphismus $f : U \subseteq \mathds{R}^n \to \mathds{R}^n$ glatt, bijektiv und $f ^{-1}$ glatt.

\subsection{Untermannigfaltigkeiten} % (fold)
\label{sub:11}

\subsubsection[Definition: Submersion, Immersion und Étale]{Definition} % (fold)
\label{ssub:111}
Eine Abbildung $f : U \subseteq \mathds{R}^n \to \mathds{R}^m$ glatt heißt \Index{Submersion}/\Index{Immersion}/\Index{Étale} in $x \in U$, falls
$\mathd_x f : \mathds{R}^n \to \mathds{R}^m$ surjektiv/injektiv/Isomorphismus ist. \marginnote{Insbesondere $n\ge m$/$n \le m$/$n=m$}. $f$ heißt schlechthin
\bet{Submersion}/\bet{Immersion}/\bet{Étale}, falls $f$ Submersion/Immersion/Étale für alle $x \in U$ ist.
% subsubsection 111 (end)

\subsubsection[Bemerkung: Submersiv/immersiv/étale sind offene Bedingungen]{Bemerkung} % (fold)
\label{ssub:112}
Submersiv/immersiv/étale sind offene Bedingungen, d.h. ist $f$ Submersion/Immersion/Étale in $x$, so auch in einer hinreichend kleinen Umgebung von $x$ 
(vergleiche auch Satz 15 unten)
% subsubsection 112 (end)

\subsubsection{Satz über inverse Funktionen (inverse function theorem)} % (fold)
\label{ssub:113}
Sei $f : U \subseteq \mathds{R}^n \to \mathds{R}^m$ étale in $x$. Dann existiert eine offene Menge $x \in V \subset U \subset \mathds{R}^n$, sodass $f\big|_{V}$ ein
Diffeomorphismus auf seinem Bild ist, d.h. $f\big|_{V} : V \xrightarrow{\sim} f(V) $ ist bijektiv und $f\big|_V$, $(f\big|_V)^{-1}$ glatt.
% subsubsection 113 (end)

\subsubsection{Satz über implizite Funktionen (implicit function theorem)} % (fold)
\label{ssub:114}
Sei $f : U \subset \mathds{R}^{n+k} \to \mathds{R}^n$ eine Submersion in $0$ mit $f(0)=0$. Dann existiert eine glatte Funktion $g$ auf einer Umgebung von $0 \in \mathds{R}^n$
mit Werten in $\mathds{R}^k$, d.h.
\[
	g=g(x_1, \ldots , x_n) = \begin{pmatrix}
		g_1(x_1, \ldots ,x_n) \\
		\vdots \\
		g_k(x_1, \ldots ,x_n)
	\end{pmatrix}
\]
mit
\[
	f \enbrace[\big]{x_1, \ldots ,x_n , g_1(x_1, \ldots , x_n), \ldots , g_k(x_1, \ldots ,x_n)} = f \enbrace[\big]{x,g(x)} = 0
\]
% subsubsection 114 (end)

\subsubsection{Satz (Normalenformen von Submersionen/Immersionen)} % (fold)
\label{ssub:115}
\begin{enumerate}[a)]
	\item Sei $f : U \subseteq \mathds{R}^{n+k} \to \mathds{R}^n$ eine Submersion mit $f(0)=0$. Dann existiert ein Diffeomorphismus 
	$\varphi : 0 \in V \subset \mathds{R}^{n+k} \to \mathds{R}^{n+k}$ mit $\varphi(V) \subset U$ und 
	$f \circ \varphi(x_1, \ldots , x_{n+k}) = (x_1, \ldots , x_n) = \pi_{\mathds{R}^n}(x_1, \ldots , x_{n+k})$, d.h. modulo einer Diffeomorphismus ist jede Submersion 
	äquivalent zu einer Projektion.
	\item Sei $f : U \subset \mathds{R}^n \to \mathds{R}^{n+k}$ eine Immersion in $0$, $f(0)=0$. Dann existiert ein Diffeomorphismus 
	\[
		\varphi : 0 \in V \subset \mathds{R}^n \to \mathds{R}^{n+k}
	\]
	mit $\varphi(0)=0$ und 
	\[
		\varphi \circ f (x_1, \ldots ,x _n) = \enbrace*{x_1, \ldots , x_n, 0 , \ldots , 0} = i(x_1, \ldots , x_n) 
	\]
	d.h. modulo Diffeomorphismen ist $f$ äquivalent zur kanonischen Einbettung von $\mathds{R}^n \hookrightarrow \mathds{R}^{n+k}$.
\end{enumerate}
\minisec{Beweis}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Wähle Koordinaten $x_1, \ldots , x_n$ mit $\mathd_0 f = (A \, B)$ mit $A \in \mathds{R}^{n \times n}$, $B \in \mathds{R}^{k \times n}$ mit $\det A \not= 0$.
	Definiere $F : U \subset \mathds{R}^n \times \mathds{R}^k \to \mathds{R}^n \times \mathds{R}^k $ durch $(p,q) \mapsto \enbrace*{f(p,q), q}$. Dann gilt
	\[
		\mathd_{(0,0)} F = \begin{pmatrix}
			\mathd_0 f & \\
			0 & \id_{k \times k}
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
			A & B \\
			0 & \id_{k \times k} 
		\end{pmatrix}
		\Longrightarrow \det \mathd_0 F \not= 0
	\]
	Mit \ref{ssub:113} folgt: $\varphi = F ^{-1}$ Diffeomorphismus um $0 \in \mathds{R}^{n+k}$ herum.
	\item Definiere $F : U \times \mathds{R}^k \to \mathds{R}^n \times \mathds{R}^k$. $F(p,q) = f(p)+ (0,q)$.
	\[
		\mathd_{(0,0)} F = \begin{pmatrix}
			\mathd_0 f & 0 \\
			0 & \id_{k \times k}
		\end{pmatrix},
	\]
	also $\det \mathd_{(0,0)} F \not= 0$. $\Rightarrow  \exists \varphi = F ^{-1}$ um $0$ mit $\varphi(f(p))=\varphi \circ F (p,0) = (p,0) = i(p)$ \bewende
\end{enumerate}
\minisec{Bemerkung}
Durch Komposition mit Translationen können Submersionen/Immersionen mit $F(x)=y$ (nicht notwendigerweise $=0$) behandelt werden.
% subsubsection 115 (end)

\subsubsection[Definition: Untermannigfaltigkeit]{Definition} % (fold)
\label{ssub:116}
$M \subset \mathds{R}^{n+k}$ heißt $n$-dimensionale \Index{Untermannigfaltigkeit}, falls $\forall x \in M : \exists x \in U \subset \mathds{R}^{n+k}$ Umgebung, sowie eine
Submersion $f : U \to \mathds{R}^k$ mit $U \cap M = f ^{-1}(0)$. \marginnote{Verallgemeinerung des $n$-dimensionalen Unterraumes}
% subsubsection 116 (end)

\subsubsection[Beispiele für Untermannigfaltigkeiten]{Beispiele} % (fold)
\label{ssub:117}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Die $n$-\Index{Sphäre} $S^n := \set[x=(x_1, \ldots ,x_{n+1}) \in \mathds{R}^{n+1}]{\abs*{x}^2=1 } $ ist eine $n$-dimensionale Untermannigfaltigkeit des 
	$\mathds{R}^{n+1}$. Definiere $f : \mathds{R}^{n+1} \to \mathds{R}$ durch $f(x_1, \ldots , x_{n+1}) = x_1^2 + \ldots + x_{n+1}^2 -1$. $\Rightarrow f ^{-1}(0) = S^n$ nach
	Definition.
	\[
		\mathd_x f = (2 x_1, \ldots , 2 x_{n+1}) : \mathds{R}^{n+1} \to \mathds{R}
	\]
\end{enumerate}
% subsubsection 117 (end)
% subsection 11 (end)
% section 1 (end)


\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}
\printindex
\listoffigures
\end{document}
