%!TEX TS-program = xelatex
\input{../!config/mitschrift3.tex}
\newcommand{\fach}{Operatoralgebren}
\newcommand{\semester}{WiSe 2015}
\newcommand{\homepage}{https://wwwmath.uni-muenster.de/u/wilhelm.winter/wwinter/operatoralgebren.html}

\newcommand{\prof}{Prof.\ Dr.\ Wilhelm Winter}
% \publishers{\scalebox{14}{$K$}}
\input{../!config/mitschrift_headings.tex}

\begin{document}
\pagenumbering{Roman}
\maketitle
\begin{abstract}
\input{../!config/vorwort.tex}
\section*{Anmerkung}
Innerhalb dieser Mitschrift wird man öfter den Ausdruck \enquote{Warum?} finden. Dies sind vom Dozenten bewusst weggelassene Details, die zu verstärktem Mitdenken beim Lesen 
animieren sollen. Oftmals sind dies schon aus vorherigen Semestern bekannte Sachverhalte. Nur an wenigen Stellen habe ich die fehlenden Details hinzugefügt.
\end{abstract}

\tableofcontents
\cleardoubleoddemptypage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}


\section{Spektraltheorie in Banachalgebren} % (fold)
\label{sec:1}

\begin{definition}[{name=[Banachalgebra]}]
	Eine \Index{Banachalgebra} ist eine vollständige normierte Algebra. Es gilt also stets $\norm{a b} \le \norm{a} \cdot \norm{b}$
	Wir betrachten in dieser Vorlesung fast ausschließlich Algebren über $\mathds{C}$. Eine Banachalgebra heißt \Index{unital}, falls sie ein Einselement $1$ mit $\norm{1} =1$ 
	enthält. 
\end{definition}

\begin{definition}[{name=[Menge der invertierbaren Elemente und Spektrum]}]
	Für eine unitale $\mathds{C}$-Algebra $A$ setzen wir 
	\begin{align}
		\Inv(A) &:= \set{a \in A  \text{ invertierbar} } \\
		\sigma(a) &:=\sigma_A(a) := \set[\big]{\lambda \in \mathds{C} \given \lambda \cdot 1 - a \notin \Inv(A)}
	\end{align}
	$\sigma(a)$ heißt \Index{Spektrum} von $a$. 
\end{definition}

\begin{bemerkung}
	Sei $A$ wie oben und $a,b \in A$. Dann gilt
	\[
		1 -ab \in \Inv(A) \iff 1 -ba \in \Inv(A)
	\]
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Durch simplex Nachrechnen verifiziert man, dass $(1-ba)^{-1} = 1+ b(1- ab)^{-1} a$ gilt.
\end{beweis}

\begin{satz}
	Sei $A$ eine unitale $\mathds{C}$-Algebra und $a \in A$ mit $\sigma(a)\not= \emptyset$. Sei weiter $p \in \mathds{C}[Z]$ ein Polynom. Dann gilt 
	\[
		\sigma\enbrace[\big]{p(a) }= p \enbrace[\big]{\sigma(a)}
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	Die Aussage ist trivial, falls $p$ konstant ist. Sei also $p$ nicht konstant. Zu $\mu \in \mathds{C}$ existieren $\lambda_0, \ldots , \lambda_n \in \mathds{C}$ mit 
	$\lambda_0 \not= 0$ und $p(z) -\mu = \lambda_0 \cdot (z- \lambda_1) \cdot  \ldots \cdot (z- \lambda_n)$, also
	\[
		p(a) - \mu = \lambda_0 \cdot (a-\lambda_1) \cdot  \ldots \cdot (a- \lambda_n)
	\]
	Damit gilt: $p(a) -\mu$ ist genau dann invertierbar, wenn $a -\lambda_1, \ldots , a-\lambda_n $ invertierbar sind. Also 
	\begin{align}
		\mu \in \sigma \enbrace[\big]{p(a)} &\iff \lambda_i \in \sigma(a) \text{ ist für ein } i \in \set{1,\ldots ,n} \\
		&\iff p(\lambda) -\mu =0 \text{ für ein } \lambda \in \sigma(a) \\
		&\iff p(\lambda)=\mu \text{ für ein } \lambda \in \sigma(a)   
	\end{align}
	Somit folgt dann $\sigma \enbrace*{p(a)} = p \enbrace*{\sigma(a)}$.
\end{beweis}

\begin{satz}[label=satz15_neumann]
	Sei $A$ eine unitale Banachalgebra und $a \in A$. Falls $\norm{a}<1$, so ist $1-a$ invertierbar und 
	\[
		(1-a)^{-1} = \sum_{n=0}^{\infty} a^n \tag*{(\Index{Neumannsche Reihe})}
	\]
\end{satz}
\begin{beweis}
	Die Folge der Partialsummen $\enbrace[\big]{\sum_{n=0}^{k} a^n}_{k \in \mathds{N}} \subset A$ ist eine Cauchyfolge (warum?), sodass die unendliche Summe existiert. Es gilt dann
	\begin{align}
		(1-a) \enbrace*{\sum_{n=0}^{\infty} a^n} \xleftarrow{k \to \infty}(1-a) \enbrace*{\sum_{n=0}^{k} a^n} = 1-a^{k+1} \xrightarrow{k \to \infty} 1
	\end{align}
	Die Summe ist also ein Rechtsinverses. Genauso folgt, dass es auch ein Linksinverses ist.
\end{beweis}

\begin{korollar}[{name=[Invertierbare Elemente bilden offene Menge]}]
	Für eine unitale Banachalgebra $A$ gilt $\Inv(A) \subset A$ offen.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Falls $a \in \Inv(A)$ und $\norm{b-a} < \norm{a^{-1}}^{-1}$, so gilt $\norm{b a^{-1} -1} \le \norm{b-a} \norm{a^{-1}}<1$, also ist 
	$-\enbrace*{1- \enbrace*{ba^{-1} -1}} = ba^{-1}$ invertierbar nach \autoref{satz15_neumann} und damit auch $b \in \Inv(A)$, denn $b$ ist ein Linksinverses für 
	$a^{-1}(ba^{-1})^{-1} \in \Inv(A)$.
\end{beweis}

\begin{definition}[{name=[Spektralradius]}]
	Sei $A$ eine unitale Banachalgebra. Für $a \in A$ definieren wir den \Index{Spektralradius} durch
	\[
		r(a) := \sup_{\lambda \in \sigma(a)} \abs{\lambda} 
	\] 
\end{definition}

\begin{proposition}[{name=[Spektrum ist kompakt und Spektralradius durch Norm beschränkt]}]
	Seien $A,a$ wie oben. Dann ist $\sigma(a)$ kompakt und $r(a) \le \norm{a}$.
\end{proposition}
\begin{beweis}
	Angenommen $\abs{\lambda} > \norm{a}$, dann gilt $\norm{\lambda^{-1} \cdot a} < 1$, also ist $1- \lambda^{-1} \cdot a$ invertierbar nach \autoref{satz15_neumann} und 
	$\lambda -a \in \Inv(A)$. Damit ist $\lambda \notin \sigma(a)$. Damit folgt, dass $r(a) \le \norm{a}$ ist. 	
	Es ist $\mathds{C} \setminus \sigma(a) \subset \mathds{C}$ offen, da $\Inv(A) \subset A$ offen ist. Damit muss $\sigma(a)$ kompakt sein.
\end{beweis}

\begin{satz}[{name=[In unitalen Banachalgebren sind die Spektren nie leer]}]
	Sei $A$ eine unitale Banachalgebra. Für jedes $a \in A$ ist $\sigma(a)$ nichtleer. 
\end{satz}
\begin{beweis}
	Falls $\abs{\lambda}> \norm{a}$, so existiert $\enbrace*{1- \lambda^{-1} a}^{-1}$, also $(\lambda-a)^{-1}$ und es gilt
	\begin{align}
		(\lambda-a)^{-1} = \lambda^{-1} \enbrace*{1- \lambda^{-1} a}^{-1} = \lambda^{-1} \enbrace*{\sum_{n=0}^{\infty} \lambda^{-n}a^n}
	\end{align}
	Es folgt 
	\[
		\norm{(\lambda-a)^{-1}} \le \abs*{\lambda^{-1}} \cdot \Underbrace{\sum_{n=0}^{\infty} \enbrace*{\abs*{\lambda^{-1}} \cdot \norm{a}}^n}{\le 2 
		\text{ , falls } \abs{\lambda}> 2 \norm{a}} \xrightarrow{\abs{\lambda} \to \infty} 0 \label{19:eq:1} \tag{$*$}
	\]
	Sei nun $\lambda_0 \in \mathds{C}\setminus \sigma(a)$ und $\abs{\lambda-\lambda_0}< \norm{(a- \lambda_0)^{-1}}^{-1}$. Dann gilt 
	\[
		\norm{(\lambda-\lambda_0)(a - \lambda_0)^{-1}} \le \norm{\lambda-\lambda_0} \norm{(a-\lambda_0)^{-1}} <1   
	\]
	also $\enbrace*{1- (\lambda-\lambda_0)(a-\lambda_0)^{-1}}^{-1} = \sum_{n=0}^{\infty} (\lambda-\lambda_0)^n (a-\lambda_0)^n$ und 
	\begin{align}
		-\sum_{n=0}^{\infty} (\lambda-\lambda_0)^n(a-\lambda_0)^{-(n+1)} &= (a- \lambda_0)^{-1} \enbrace*{(\lambda-\lambda_0)(a-\lambda_0)^{-1}-1}^{-1} \\
		&= \enbrace[\Big]{(\lambda-\lambda_0) \Underbrace{(a-\lambda_0)(a-\lambda_0)^{-1}}{=1}-(a- \lambda_0)}^{-1} = (\lambda-a)^{-1}
	\end{align}
	Für ein stetiges Funktional $\varphi \in A^*$ erhalten wir 
	\[
		\varphi\enbrace*{(\lambda-a)^{-1}} = \sum_{n=0}^{\infty} - \varphi \enbrace*{(a-\lambda_0)^{-(n+1)}} \cdot (\lambda-\lambda_0)^n
	\]
	falls $\abs{\lambda-\lambda_0} < \norm{(a- \lambda_0)^{-1}}^{-1}$. Daher ist $\lambda \mapsto \varphi \enbrace*{(\lambda-a)^{-1}}$ \emph{holomorph} auf 
	$\mathds{C}\setminus \sigma(a)$. Falls $\sigma(a)= \emptyset$, so ist $\lambda \mapsto \varphi \enbrace*{(\lambda-a)^{-1}}$ \emph{ganz}. Wegen \eqref{19:eq:1} und dem Satz
	von Liouville\footnote{siehe \url{https://de.wikipedia.org/wiki/Satz_von_Liouville_\%28Funktionentheorie\%29}} ist dann $\varphi \enbrace*{(\lambda-a)^{-1}}=0$ für alle 
	$\lambda\in \mathds{C}$. Aber $\varphi \in A^*$ war beliebig, und wegen Hahn-Banach gilt $(\lambda-a)^{-1}=0$. Dies ist ein Widerspruch.
\end{beweis}
% section 1 (end)






\cleardoubleoddemptypage
\pagenumbering{Alph}
\setcounter{page}{1}

\printindex
\listoffigures
\todototoc
\listoftodos[To-do's und andere Baustellen]
\end{document}